---
layout: post
tags:
- go
- goroutine
- LockOSThread
title: Go的线程实现模型
---




## Go的线程实现模型

> ![{%}](https://www.ituring.com.cn/figures/2017/manong_27_1/004.png)
> 
> 作者/郝林
> 
> 从业12年有余的软件工匠，国内知名的Go语言技术布道者，Go语言北京用户组和GoHackers社群的发起人和组织者，多套免费在线Go语言教程的作者，深信Go语言在人工智能时代和机器人时代也能大放异彩的科技信徒。

Go不推荐使用共享内存的方式传递数据，而推荐使用channel（或称“通道”）在多个goroutine之间传递数据，同时保证整个过程的并发安全性。不过，作为可选方法，Go依然提供了一些传统的同步方法（比如互斥量、条件变量等）。

在操作系统提供的内核线程之上，Go搭建了一个特有的两级线程模型。我们可以将goroutine看作是Go特有的应用程序线程。但是，goroutine背后的支撑体系远没有这么简单。

说起Go的线程实现模型，有三个必知的核心元素，它们支撑起了这个模型的主框架。

-   M：machine的缩写。一个M代表一个内核线程，或者“工作线程”。
    
-   P：processor的缩写。一个P代表执行一个Go代码片段所必需的资源（或称“上下文环境”）。
    
-   G：goroutine的缩写。一个G代表一个Go代码片段。前者是对后者的一种封装。
    

简单来说，一个G的执行需要P和M的支持。一个M在与一个P关联之后，就形成了一个有效的G运行环境（内核线程+上下文环境）。每个P都会包含一个可运行的G的队列（runq）。该队列中的G会被依次传递给与本地P关联的M，并获得运行时机。在这里，我把运行当前G的那个M称为“当前M”，并把与当前M关联的那个P称为“本地P”。后面我会以此为术语进行描述。

从宏观上看，M、P和G之间的联系如图2-1所示，但是实际关系要比这幅图所展示的关系复杂很多。不过，请先不用理会这里所说的复杂关系，让我们把焦点扩大一些，看看它们与内核调度实体（KSE）之间的关系是怎样的，如图2-2所示。

![{%}](https://www.ituring.com.cn/figures/2017/manong_27_1/005.png)

**图2-1**

![{%}](https://www.ituring.com.cn/figures/2017/manong_27_1/006.png)

**图2-2**

可以看到，M与KSE之间总是一对一的关系，一个M能且仅能代表一个内核线程。Go的运行时系统（runtime system）用M代表一个内核调度实体。M与KSE之间的关联非常稳固，一个M在其生命周期内，会且仅会与一个KSE产生关联。相比之下，M与P、P与G之间的关联都是易变的，它们之间的关系会在实际调度的过程中改变。此外，M与G之间也会建立关联，因为一个G终归会由一个M来负责运行；它们之间的关联会由P来牵线。注意，由于M、P和G之间的关系在实际调度过程中多变，图2-2中的可能关联仅能作为一般性的示意。

至此，你已经知道了这些核心实体之间可能存在的关系。Go的运行时系统会对这些实体的实例进行实时管理和调度。接下来，我会专门对此进行介绍。现在，让我们再次聚焦，看一看在这些实体内部都有哪些值得关注的细节。

### M（内核线程）

一个M代表了一个内核线程。在大多数情况下，创建一个新M的原因是没有足够的M来关联P并运行其中可运行的G。不过，在运行时系统执行系统监控或垃圾回收等任务的时候，也会导致新M的创建。M的部分结构如图2-3所示。

![{%}](https://www.ituring.com.cn/figures/2017/manong_27_1/007.png)

**图2-3　M的结构（部分）**

M结构中的字段众多，这里只挑选了几个最重要的字段。列表中，每一行都展示了一个字段，左边是字段名，右边是字段类型。其中，字段`g0`表示一个特殊的goroutine。这个goroutine是Go运行时系统在启动之初创建的，用于执行一些运行时任务。字段`mstartfn`表示M的起始函数，这个函数其实就是我们在编写go语句时携带的那个函数。字段`curg`会存放当前M正在运行的那个G的指针，而字段`p`的值则会指向与当前M相关联的那个P。`mstartfn`、`curg`和`p`最能体现当前M的即时情况。此外，字段`nextp`用于暂存与当前M有潜在关联的P。让调度器将某个P赋给某个M的操作由`nextp`字段控制，称为对M和P的预联。运行时系统有时候会把刚刚重新启用的M和已与它预联的那个P关联在一起，这也是`nextp`字段的主要作用。字段`spinning`是`bool`类型的，它用于表示这个M是否正在寻找可运行的G。在寻找过程中，M会处于自旋状态。这也是该字段名的由来。Go运行时系统可以把一个M和一个G锁定在一起。一旦锁定，这个M就只能运行这个G，这个G也只能由该M运行。标准库代码包runtime中的函数`LockOSThread`和`UnlockOSThread`，也为我们提供了锁定和解锁的具体方法。M的字段`lockedg`表示的就是与当前M锁定的那个G（如果有的话）。

M在创建之初，会被加入全局的M列表（`runtime.allm`）中。这时，它的起始函数和预联的P也会被设置。最后，运行时系统会为这个M专门创建一个新的内核线程并与之相关联。如此一来，这个M就为执行G做好了准备。其中，起始函数仅当运行时系统要用此M执行系统监控或垃圾回收等任务的时候才会被设置。而这里的全局M列表其实并没有什么特殊的意义。运行时系统在需要的时候，会通过它获取到所有M的信息。同时，它也可以防止M被当作垃圾回收掉。

在新M被创建之后，Go运行时系统会先对它进行一番初始化，其中包括对自身所持的栈空间以及信号处理方面的初始化。在这些初始化工作都完成之后，该M的起始函数会被执行（如果存在的话）。注意，如果这个起始函数代表的是系统监控任务的话，那么该M会一直执行它，而不会继续后面的流程。否则，在起始函数执行完毕之后，当前M将会与那个预联的P完成关联，并准备执行其他任务。M会依次在多处寻找可运行的G并运行它。这一过程也是调度的一部分。有了M，Go程序的并发运行基础才得以形成。

运行时系统管辖的M（或者说`runtime.allm`中的M）有时候也会被停止，比如在运行时系统执行垃圾回收任务的过程中。运行时系统在停止M的时候，会把它放入调度器的空闲M列表（`runtime.sched.midle`）。这很重要，因为在需要一个未被使用的M时，运行时系统会先尝试从该列表中获取。M是否空闲，仅以它是否存在于调度器的空闲M列表中为依据。

单个Go程序所使用的M的最大数量是可以设置的。Go程序运行的时候会先启动一个引导程序，这个引导程序会为其运行建立必要的环境。在初始化调度器的时候，它会对M的最大数量进行初始设置，这个初始值是10 000。也就是说，一个Go程序最多可以使用10 000个M。这就意味着，最多可以有10 000个内核线程服务于当前的Go程序。请注意，这里说的是最理想的情况；由于操作系统内核对进程的虚拟内存的布局控制以及大小限制，如此量级的线程可能很难共存。从这个角度看，Go本身对于线程数量的限制几乎可以忽略。

除了上述初始设置之外，我们也可以在Go程序中对该限制进行设置。为了达到此目的，你需要调用标准库代码包`runtime/debug`中的`SetMaxThreads`函数，并提供新的M最大数量。`runtime/debug.SetMaxThreads`函数在执行完成后，会把旧的M最大数量作为结果值返回。非常重要的一点是，如果你在调用`runtime/debug.SetMaxThreads`函数时给定的新值比当时M的实际数量还要小，运行时系统就会立即引发一个运行时恐慌。所以，你要非常谨慎地使用这个函数。请记住，如果真的需要设置M的最大数量，那么越早调用`runtime/debug.SetMaxThreads`函数越好。对于它的设定值，你也要仔细斟酌。

### P（执行一个Go代码片段所必需的资源）

P是G能够在M中运行的关键。Go的运行时系统会适时地让P与不同的M建立或断开关联，以使P中的那些可运行的G能够及时获得运行时机，这与操作系统内核在CPU之上实时地切换不同的进程或线程的情形类似。

改变单个Go程序间接拥有的P的最大数量有两种方法。第一种方法，调用函数`runtime.GOMAXPROCS`并把想要设定的数量作为参数传入。第二种方法，在Go程序运行前设置环境变量`GOMAXPROCS`的值。P的最大数量实际上是对程序中并发运行的G的规模的一种限制。P的数量即为可运行G的队列的数量。一个G在被启用后，会先被追加到某个P的可运行G队列中，以等待运行时机。一个P只有与一个M关联在一起时，才会使其可运行G队列中的G有机会运行。不过，设置P的最大数量只能限制住P的数量，而对G和M的数量没有任何约束。当M因系统调用而阻塞（更确切地说，是它运行的G进入了系统调用）的时候，运行时系统会把该M和与之关联的P分离开来。这时，如果这个P的可运行G队列中还有未被运行的G，那么运行时系统就会找到一个空闲M，或创建一个新的M，并与该P关联以满足这些G的运行需要。因此，M的数量在很多时候也都会比P多。而G的数量，一般取决于Go程序本身。

在Go程序启动之初，引导程序会在初始化调度器时，对P的最大数量进行设置。这里的默认值会与当前CPU的总核心数相同。一旦发现环境变量`GOMAXPROCS`的值大于0，引导程序就会认为我们想要对P的最大数量进行设置。它会先检查一下此值的有效性：

如果不大于预设的硬性上限值（256），就认为是有效的，否则就会被这个硬性上限值取代。也就是说，最终的P的最大数量值绝不会比硬性上限值大。硬性上限值是256的原因是，Go目前还不能保证在256多个P同时存在的情形下仍然保持高效。不过，这个硬性上限值并不是永久的，它可能会在未来改变。

注意，虽然Go并未对何时调用`runtime.GOMAXPROCS`函数作限制，但是该函数调用的执行会暂时让所有的P都脱离运行状态，并试图阻止任何用户级别的G的运行。只有在新的P最大数量设定完成之后，运行时系统才开始陆续恢复它们。这对于程序的性能是非常大的损耗。所以，你最好只在Go程序的`main`函数的最前面调用`runtime.GOMAXPROCS`函数。当然，不在程序中改变P的最大数量最好不过，实际上在大多数情况下也无需改变。

确定P的最大数量之后，运行时系统会根据这个数值重整全局的P列表（`runtime. allp`）。与全局M列表类似，该列表中包含了当前运行时系统创建的所有P。运行时系统会把这些P中的可运行G全部取出，并放入调度器的可运行G队列中。这是调整全局P列表的一个重要前提。被转移的那些G，会在以后经由调度再次放入某个P的可运行G队列。

与空闲M列表类似，运行时系统中也存在一个调度器的空闲P列表（`runtime.sched.pidle`）。当一个P不再与任何M关联的时候，运行时系统就会把它放入该列表；而当运行时系统需要一个空闲的P关联某个M的话，会从此列表中取出一个。注意，P进入空闲P列表的一个前提条件是它的可运行G列表必须为空。例如，在重整全局P列表的时候，P在被清空可运行G队列之后，才会被放入空闲P列表。

与M不同，P本身是有状态的，可能具有的状态如下。

-   `Pidle` 此状态表明当前P未与任何M存在关联。
    
-   `Prunning` 此状态表明当前P正在与某个M关联。
    
-   `Psyscall` 此状态表明当前P中的运行的那个G正在进行系统调用。
    
-   `Pgcstop` 此状态表明运行时系统需要停止调度。例如，运行时系统在开始垃圾回收的某些步骤前，就会试图把全局P列表中的所有P都置于此状态。
    
-   `Pdead` 此状态表明当前P已经不会再被使用。如果在Go程序运行的过程中，通过调用`runtime.GOMAXPROCS`函数减少了P的最大数量，那么多余的P就会被运行时系统置于此状态。
    

P在创建之初的状态是`Pgcstop`，虽然这并不意味着运行时系统要在这时进行垃圾回收。不过，P处于这一初始状态的时间会非常短暂。在紧接着的初始化之后，运行时系统会将其状态设置为`Pidle`，并放入调度器的空闲P列表。图2-4描绘了P在各个状态之间进行流转的具体情况。

![{%}](https://www.ituring.com.cn/figures/2017/manong_27_1/008.png)

**图2-4　P的状态转换**

可以看到，非`Pdead`状态的P都会在运行时系统欲停止调度时被置于`Pgcstop`状态。不过，等到需要重启调度的时候（如垃圾回收结束后），它们并不会被恢复至原有状态，而会被统一地转换为`Pidle`状态。也就是说，它们会被放到同一起跑线上，并公平地接受再次调度。另一方面，非`Pgcstop`状态的P都可能因全局P列表的缩小而被认为是多余的，并被置于`Pdead`状态。不过，我们并不用担心其中的G会失去归宿。因为，在P被转换为`Pdead`状态之前，其可运行G队列中的G都会被转移到调度器的可运行G队列，而它的自由G列表中的G也都会被转移到调度器的自由G列表中。

正如前面所述，每个P中除了一个可运行G队列外，还都包含一个自由G列表。这个列表中包含了一些已经运行完成的G。随着运行完成的G的增多，该列表可能会很长。如果它增长到一定程度，运行时系统就会把其中的部分G转移到调度器的自由G列表中。另一方面，当使用`go`语句启用一个G的时候，运行时系统会先试图从相应P的自由G列表中获取一个现成的G，来封装这个`go`语句携带的函数（也称`go`函数），仅当获取不到这样一个G的时候才有可能创建一个新的G。考虑到相应P的自由G列表为空而获取不到自由G的情况，运行时系统会在发现其中的自由G太少时，预先尝试从调度器的自由G列表中转移过来一些G。如此一来，只有在调度器的自由G列表也弹尽粮绝的时候，才会有新的G被创建。这在很大程度上提高了G的复用率。

在P的结构中，可运行G队列和自由G列表是最重要的两个成员。至少对于Go语言的使用者来说是这样。它们间接地体现了运行时系统对G的调度情况。下面就对Go并发模型中的G进行介绍。

### G（Go代码片段）

一个G就代表一个goroutine（或称Go例程），也与`go`函数相对应。作为编程人员，我们只是使用`go`语句向Go的运行时系统提交了一个并发任务，而Go的运行时系统则会按照我们的要求并发地执行它。

Go的编译器会把`go`语句变成对内部函数`newproc`的调用，并把`go`函数及其参数都作为参数传递给这个函数。这也是你应该了解的第一件与`go`语句有关的事。其实它并不神秘，只是一种递送并发任务的方法而已。

运行时系统在接到这样一个调用之后，会先检查`go`函数及其参数的合法性，然后试图从本地P的自由G列表和调度器的自由G列表获取可用的G，如果没有获取到，就新建一个G。与M和P相同，运行时系统也持有一个G的全局列表（`runtime.allgs`）。新建的G会在第一时间被加入该列表。类似地，这个全局列表的主要作用是：集中存放当前运行时系统中的所有G的指针。无论用于封装当前这个`go`函数的G是否是新创建的，运行时系统都会对它进行一次初始化，包括关联`go`函数以及设置该G的状态和ID等步骤。在初始化完成后，这个G会立即被存储到本地P的`runnext`字段中；该字段用于存放新鲜出炉的G，以求更早地运行它。如果这时`runnext`字段已存有一个G，那么这个已有的G就会被“踢到”该P的可运行G队列的末尾。如果该队列已满，那么这个G就只能追加到调度器的可运行G队列中了。

在特定情况下，一旦新启用的G被存于某地，调度就会立即进行以使该G尽早被运行。不过，即使这里不立即调度，我们也无需担心，因为运行时系统总是在为及时运行每个G忙碌着。

每一个G都会由运行时系统根据其实际状况设置不同的状态，其主要状态如下。

-   `Gidle` 表示当前G刚被新分配，但还未初始化。
    
-   `Grunnable` 表示当前G正在可运行队列中等待运行。
    
-   `Grunning` 表示当前G正在运行。
    
-   `Gsyscall` 表示当前G正在执行某个系统调用。
    
-   `Gwaiting` 表示当前G正在阻塞。
    
-   `Gdead` 表示当前G正在闲置。
    
-   `Gcopystack` 表示当前G的栈正被移动，移动的原因可能是栈的扩展或收缩。
    

除了上述状态，还有一个称为`Gscan`的状态。不过这个状态并不能独立存在，而是组合状态的一部分。比如，`Gscan`与`Grunnable`组合成`Gscanrunnable`状态，代表当前G正等待运行，同时它的栈正被扫描，扫描的原因一般是GC（垃圾回收）任务的执行。又比如，`Gscan`与`Grunning`组合成`Gscanrunning`状态，表示正处于`Grunning`状态的当前G的栈要被GC扫描时的一个短暂时刻。简单起见，我不会在下面对这些组合状态进行说明。你只要知道这些组合状态会在GC扫描发生时出现就可以了。

之前讲过，在运行时系统想用一个G封装`go`函数的时候，会先对这个G进行初始化。一旦该G准备就绪，其状态就会被设置成`Grunnable`。也就是说，一个G真正开始被使用是在其状态设置为`Grunnable`之后。图2-5展示了G在其生命周期内的状态流转情况。

![{%}](https://www.ituring.com.cn/figures/2017/manong_27_1/009.png)

**图2-5　G 的状态转换**

一个G在运行的过程中，是否会等待某个事件以及会等待什么样的事件，完全由其封装的`go`函数决定。例如，如果这个函数中包含对通道值的操作，那么在执行到对应代码的时候，这个G就有可能进入`Gwaiting`状态。这可能是在等待从通道类型值中接收值，也可能是在等待向通道类型值发送值。又例如，涉及网络I/O的时候也会导致相应的G进入`Gwaiting`状态。此外，操纵定时器（`time.Timer`）和调用`time.Sleep`函数同样会造成相应G的等待。在事件到来之后，G会被“唤醒”并被转换至`Grunnable`状态。待时机到来时，它会被再次运行。

G在退出系统调用时的状态转换要比上述情况复杂一些。运行时系统会先尝试直接运行这个G，仅当无法直接运行的时候，才会把它转换为`Grunnable`状态并放入调度器的自由G列表中。显然，对这样一个G来说，在其退出系统调用之时就立即被恢复运行再好不过了。运行时系统当然会为此做出一些努力，不过即使努力失败了，该G也还是会在实时的调度过程中被发现并运行。

最后，值得一提的是，进入死亡状态（`Gdead`）的G是可以重新初始化并使用的。相比之下，P在进入死亡状态（`Pdead`）之后，就只能面临销毁的结局。由此也可以说明`Gdead`状态与`Pdead`状态所表达的含义截然不同。处于`Gdead`状态的G会被放入本地P或调度器的自由G列表，这是它们被重用的前提条件。

至此，你已经基本了解了一个G在Go运行时系统中的流转方式和状态转换时机。

我一直把实现和操纵Go的线程实现模型的内部程序笼统地称为“运行时系统”。实际上，它可以更明确地称为“调度器”。一个Go程序中只会存在一个调度器实例。它拥有自己的结构，同时依次提供了很多重要的运行时功能。其中一些功能其实已经讲到了。只不过，我是围绕着各种模型元素（M、P、G以及各种容器）讲解的。


[《Go并发编程实战2》](http://www.ituring.com.cn/book/1950)首先介绍了Go语言的优秀特性、安装设置方法、工程结构、标准命令和工具、语法基础、数据类型以及流程控制方法，接着阐述了与多进程编程和多线程编程有关的知识，然后重点介绍了goroutine、channel以及Go提供的传统同步方法，最后通过一个完整实例——网络爬虫框架进一步阐述Go语言的哲学和理念，同时分享作者在多年编程生涯中的一些见解和感悟。

与上一版相比，本书不仅基于Go 1.8对上一版进行了全面更新，而且更深入地描绘了Go运行时系统的内部机理，并且大幅改进了示例代码。

上一章

#### 为什么需要一门新语言

下一章

